\documentclass[dvipdfmx]{jsarticle}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{here}
\usepackage{physics}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{angles}
\title{微積分}
\author{伊藤 太清}
\date{\today}
\begin{document}
 \maketitle
 \tableofcontents
 \section{微分}
  \subsection{定義}
   \begin{align}
    \dv{f\left(x\right)}{x}=\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}
   \end{align}
  \subsection{定数の微分}
   \begin{align}
    f\left(x\right)=a
   \end{align}
   のとき，
   \begin{align}
    \dv{f\left(x\right)}{x}&=\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{a-a}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{0}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}0\nonumber\\
    &=0
   \end{align}
  \subsection{恒等関数の微分}
   \begin{align}
    f\left(x\right)=x
   \end{align}
   のとき，
   \begin{align}
    \dv{f\left(x\right)}{x}&=\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{x+h-x}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{h}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}1\nonumber\\
    &=1
   \end{align}
  \subsection{逆数の微分}
   \begin{align}
    f\left(x\right)=\frac{1}{x}
   \end{align}
   のとき，
   \begin{align}
    \dv{f\left(x\right)}{x}&=\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{\frac{1}{x+h}-\frac{1}{x}}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{\frac{x}{x\left(x+h\right)}-\frac{x+h}{x\left(x+h\right)}}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{x-x-h}{hx\left(x+h\right)}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}-\frac{h}{hx\left(x+h\right)}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}-\frac{1}{x\left(x+h\right)}\nonumber\\
    &=-\frac{1}{x^2}
   \end{align}
  \subsection{指数関数の微分}
   自然対数の底の定義
   \begin{align}
    e&=\lim_{x\to\infty}\left(1+\frac{1}{x}\right)^x\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\left(1+h\right)^{\frac{1}{h}}
   \end{align}
   より，
   \begin{align}
    \dv{e^x}{x}&=\lim_{h\to 0}\frac{e^{x+h}-e^x}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{e^xe^h-e^x}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{e^x\left(e^h-1\right)}{h}\nonumber\\
    &=e^x\lim_{h\to 0}\frac{e^h-1}{h}\nonumber\\
    &=e^x\lim_{h\to 0}\frac{\left(\left(1+h\right)^{\frac{1}{h}}\right)^h-1}{h}\nonumber\\
    &=e^x\lim_{h\to 0}\frac{\left(1+h\right)^{\frac{h}{h}}-1}{h}\nonumber\\
    &=e^x\lim_{h\to 0}\frac{\left(1+h\right)-1}{h}\nonumber\\
    &=e^x\lim_{h\to 0}\frac{h}{h}\nonumber\\
    &=e^x\lim_{h\to 0}1\nonumber\\
    &=e^x
   \end{align}
  \subsection{対数関数の微分}
   \begin{align}
    \dv{\log x}{x}&=\lim_{h\to 0}\frac{\log\left(x+h\right)-\log x}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{\log\frac{x+h}{x}}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\log\left(\frac{x+h}{x}\right)^{\frac{1}{h}}\nonumber\\
    &=\log\lim_{h\to 0}\left(\frac{x}{x}+\frac{h}{x}\right)^{\frac{1}{h}}\nonumber\\
    &=\log\lim_{h\to 0}\left(1+\frac{h}{x}\right)^{\frac{1}{h}}
   \end{align}
   ここで，
   \begin{align}
    g=\frac{h}{x}
   \end{align}
   とすると，
   \begin{align}
    \dv{\log x}{x}&=\log\lim_{h\to 0}\left(1+\frac{h}{x}\right)^{\frac{1}{h}}\nonumber\\
    &=\log\lim_{g\to 0}\left(1+g\right)^{\frac{1}{gx}}\nonumber\\
    &=\log\lim_{g\to 0}\left(\left(1+g\right)^{\frac{1}{g}}\right)^{\frac{1}{x}}\nonumber\\
    &=\log\left(\lim_{g\to 0}\left(1+g\right)^{\frac{1}{g}}\right)^{\frac{1}{x}}\nonumber\\
    &=\log e^{\frac{1}{x}}\nonumber\\
    &=\frac{1}{x}\nonumber\\
   \end{align}
  \subsection{$\sin$の微分}
   \subsubsection{三平方の定理}
    \begin{figure}[H]
     \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
       \coordinate(BottomLeft)at(0,0);
       \coordinate(Left)at(0,1);
       \coordinate(TopLeft)at(0,3);
       \coordinate(Top)at(1,3);
       \coordinate(TopRight)at(3,3);
       \coordinate(Right)at(3,2);
       \coordinate(BottomRight)at(3,0);
       \coordinate(Bottom)at(2,0);
       \draw(TopLeft)--(Top)node[midway, above]{$a$};
       \draw(Top)--(TopRight)node[midway, above]{$b$};
       \draw(TopRight)--(Right)node[midway, right]{$a$};
       \draw(Right)--(BottomRight)node[midway, right]{$b$};
       \draw(BottomRight)--(Bottom)node[midway, below]{$a$};
       \draw(Bottom)--(BottomLeft)node[midway, below]{$b$};
       \draw(BottomLeft)--(Left)node[midway, left]{$a$};
       \draw(Left)--(TopLeft)node[midway, left]{$b$};
       \pic[draw,angle radius=2mm]{right angle=TopLeft--TopRight--BottomRight};
       \pic[draw,angle radius=2mm]{right angle=TopRight--BottomRight--BottomLeft};
       \pic[draw,angle radius=2mm]{right angle=BottomRight--BottomLeft--TopLeft};
       \pic[draw,angle radius=2mm]{right angle=BottomLeft--TopLeft--TopRight};
       \draw(Top)--(Right)node[midway, below]{$c$};
       \draw(Right)--(Bottom)node[midway, left]{$c$};
       \draw(Bottom)--(Left)node[midway, above]{$c$};
       \draw(Left)--(Top)node[midway, right]{$c$};
       \pic[draw,angle radius=2mm]{right angle=Top--Right--Bottom};
       \pic[draw,angle radius=2mm]{right angle=Right--Bottom--Left};
       \pic[draw,angle radius=2mm]{right angle=Bottom--Left--Top};
       \pic[draw,angle radius=2mm]{right angle=Left--Top--Right};
      \end{tikzpicture}
     \end{center}
     \caption{三平方の定理の証明}
    \end{figure}
    \begin{align}
     \left(a+b\right)^2&=c^2+4\frac{ab}{2}\nonumber\\
     a^2+2ab+b^2&=c^2+2ab\nonumber\\
     a^2+b^2&=c^2
    \end{align}
   \subsubsection{余弦定理}
    $\triangle ABC$があり，頂点$A$から辺$BC$へ垂線を引き，その足を点$D$とする．
    \begin{figure}[H]
     \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
       \coordinate(A)at(1,2);
       \coordinate(B)at(0,0);
       \coordinate(C)at(2,0);
       \coordinate(D)at(1,0);
       \node[above]at(A){$A$};
       \node[below left]at(B){$B$};
       \node[below right]at(C){$C$};
       \node[below]at(D){$D$};
       \draw(A)--(B);
       \draw(B)--(C);
       \draw(C)--(A);
       \draw(A)--(D);
       \pic[draw,angle radius=2mm]{right angle=A--D--C};
      \end{tikzpicture}
     \end{center}
     \caption{$\triangle ABC$}
    \end{figure}
    直角三角形$\triangle ABD$について，三平方の定理より，
    \begin{align}
     \left|\vec{AD}\right|^2+\left|\vec{BD}\right|^2&=\left|\vec{AB}\right|^2\nonumber\\
     \left|\vec{AD}\right|^2&=\left|\vec{AB}\right|^2-\left|\vec{BD}\right|^2
    \end{align}
    また，直角三角形$\triangle ACD$について，三平方の定理より，
    \begin{align}
     \left|\vec{AD}\right|^2+\left|\vec{CD}\right|^2&=\left|\vec{AC}\right|^2\nonumber\\
     \left|\vec{AD}\right|^2&=\left|\vec{AC}\right|^2-\left|\vec{CD}\right|^2
    \end{align}
    よって，
    \begin{align}
     \left|\vec{AB}\right|^2-\left|\vec{BD}\right|^2&=\left|\vec{AD}\right|^2=\left|\vec{AC}\right|^2-\left|\vec{CD}\right|^2\nonumber\\
     \left|\vec{AB}\right|^2-\left|\vec{BD}\right|^2&=\left|\vec{AC}\right|^2-\left|\vec{CD}\right|^2\nonumber\\
     \left|\vec{AB}\right|^2-\left|\vec{BD}\right|^2&=\left|\vec{AC}\right|^2-\left(\left|\vec{BC}\right|-\left|\vec{BD}\right|\right)^2\nonumber\\
     \left|\vec{AB}\right|^2-\left(\left|\vec{AB}\right|\cos\angle ABC\right)^2&=\left|\vec{AC}\right|^2-\left(\left|\vec{BC}\right|-\left|\vec{AB}\right|\cos\angle ABC\right)^2\nonumber\\
     \left|\vec{AB}\right|^2-\left|\vec{AB}\right|^2\cos^2\angle ABC&=\left|\vec{AC}\right|^2-\left(\left|\vec{BC}\right|^2-2\left|\vec{BC}\right|\left|\vec{AB}\right|\cos\angle ABC+\left|\vec{AB}\right|^2\cos^2\angle ABC\right)\nonumber\\
     \left|\vec{AB}\right|^2-\left|\vec{AB}\right|^2\cos^2\angle ABC&=\left|\vec{AC}\right|^2-\left|\vec{BC}\right|^2+2\left|\vec{BC}\right|\left|\vec{AB}\right|\cos\angle ABC-\left|\vec{AB}\right|^2\cos^2\angle ABC\nonumber\\
     \left|\vec{AB}\right|^2&=\left|\vec{AC}\right|^2-\left|\vec{BC}\right|^2+2\left|\vec{BC}\right|\left|\vec{AB}\right|\cos\angle ABC\nonumber\\
     \left|\vec{AB}\right|^2+\left|\vec{BC}\right|^2-\left|\vec{AC}\right|^2&=2\left|\vec{AB}\right|\left|\vec{BC}\right|\cos\angle ABC
    \end{align}
   \subsubsection{加法定理}
    \begin{figure}[H]
     \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
       \pgfmathsetmacro{\a}{30};
       \pgfmathsetmacro{\b}{60};
       \coordinate(O)at(0,0);
       \coordinate(Xn)at(-3,0);
       \coordinate(Xp)at(3,0);
       \coordinate(Yn)at(0,-3);
       \coordinate(Yp)at(0,3);
       \coordinate(A)at({3*cos(\a)},{3*sin(\a)});
       \coordinate(B)at({3*cos(\b)},{3*sin(\b)});
       \node[below left]at(O){$O$};
       \node[above right]at(A){$A$};
       \node[above right]at(B){$B$};
       \node[right]at(Xp){$X$};
       \node[above]at(Yp){$Y$};
       \draw(Xn)--(Xp);
       \draw(Yn)--(Yp);
       \draw(O)--(A);
       \draw(O)--(B);
       \draw([shift={(O)}]\a:3)arc[radius=3,start angle={\a},end angle={\b}];
       \draw([shift={(O)}]0:1)arc[radius=1,start angle=0,end angle={\b}]node[right]{$\beta$};
       \draw([shift={(O)}]0:2)arc[radius=2,start angle=0,end angle={\a}]node[right]{$\alpha$};
      \end{tikzpicture}
     \end{center}
     \caption{加法定理}
    \end{figure}
    原点$O=\left(0,0\right)$，点$A=\left(\cos\alpha,\sin\alpha\right)$，点$B=\left(\cos\beta,\sin\beta\right)$とすると，$\triangle OAB$について，余弦定理より，
    \begin{align}
     2\left|\vec{OA}\right|\left|\vec{OB}\right|\cos\angle AOB&=\left|\vec{OA}\right|^2+\left|\vec{OB}\right|^2-\left|\vec{AB}\right|^2\nonumber\\
     2\cos\left(\alpha-\beta\right)&=1+1-\left(\left(\cos\alpha-\cos\beta\right)^2+\left(\sin\alpha-\sin\beta\right)^2\right)\nonumber\\
     2\cos\left(\alpha-\beta\right)&=2-\left(\cos^2\alpha-2\cos\alpha\cos\beta+\cos^2\beta+\sin^2\alpha-2\sin\alpha\sin\beta+\sin^2\beta\right)\nonumber\\
     2\cos\left(\alpha-\beta\right)&=2-\left(\left(\sin^2\alpha+\cos^2\alpha\right)+\left(\sin^2\beta+\cos^2\beta\right)-2\cos\alpha\cos\beta-2\sin\alpha\sin\beta\right)\nonumber\\
     2\cos\left(\alpha-\beta\right)&=2-\left(1+1-2\cos\alpha\cos\beta-2\sin\alpha\sin\beta\right)\nonumber\\
     2\cos\left(\alpha-\beta\right)&=2-\left(2-2\cos\alpha\cos\beta-2\sin\alpha\sin\beta\right)\nonumber\\
     2\cos\left(\alpha-\beta\right)&=2-2+2\cos\alpha\cos\beta+2\sin\alpha\sin\beta\nonumber\\
     2\cos\left(\alpha-\beta\right)&=2\cos\alpha\cos\beta+2\sin\alpha\sin\beta\nonumber\\
     \cos\left(\alpha-\beta\right)&=\cos\alpha\cos\beta+\sin\alpha\sin\beta
    \end{align}
    $\beta$を$-\beta$に変えると，
    \begin{align}
     \cos\left(\alpha-\left(-\beta\right)\right)&=\cos\alpha\cos\left(-\beta\right)+\sin\alpha\sin\left(-\beta\right)\nonumber\\
     \cos\left(\alpha+\beta\right)&=\cos\alpha\cos\beta-\sin\alpha\sin\beta
    \end{align}
    また，
    \begin{align}
     \sin\left(\alpha+\beta\right)&=\cos\left(\alpha+\beta-\frac{\pi}{2}\right)\nonumber\\
     &=\cos\alpha\cos\left(\beta-\frac{\pi}{2}\right)-\sin\alpha\sin\left(\beta-\frac{\pi}{2}\right)\nonumber\\
     &=\cos\alpha\sin\beta-\sin\alpha\left(-\cos\beta\right)\nonumber\\
     &=\cos\alpha\sin\beta+\sin\alpha\cos\beta\nonumber\\
     &=\sin\alpha\cos\beta+\cos\alpha\sin\beta
    \end{align}
    まとめると，
    \begin{align}
     \begin{pmatrix}
      \cos\left(\alpha+\beta\right)\\
      \sin\left(\alpha+\beta\right)
     \end{pmatrix}&=
     \begin{pmatrix}
      \cos\beta&-\sin\beta\\
      \sin\beta&\cos\beta
     \end{pmatrix}
     \begin{pmatrix}
      \cos\alpha\\
      \sin\alpha
     \end{pmatrix}
    \end{align}
   \subsubsection{$\sin$の極限}
    正無限角形の周の長さと，円周の長さは等しいので，
    \begin{align}
     \lim_{n\to\infty}2n\sin\frac{\pi}{n}&=2\pi\nonumber\\
     \lim_{n\to\infty}\frac{n}{\pi}\sin\frac{\pi}{n}&=1\nonumber\\
     \lim_{\theta\to 0}\frac{\sin\theta}{\theta}&=1
    \end{align}
   \subsubsection{$\cos$の極限}
    \begin{align}
     \lim_{\theta\to 0}\frac{\sin\theta}{\theta}&=1\nonumber\\
     \lim_{\theta\to 0}\frac{\sin^2\theta}{\theta^2}&=1\nonumber\\
     \lim_{\theta\to 0}\frac{1-\cos^2\theta}{\theta^2}&=1\nonumber\\
     \lim_{\theta\to 0}\frac{\left(1-\cos\theta\right)\left(1+\cos\theta\right)}{\theta^2}&=1\nonumber\\
     \left(\lim_{\theta\to 0}\frac{1-\cos\theta}{\theta^2}\right)\left(\lim_{\theta\to 0}\left(1+\cos\theta\right)\right)&=1\nonumber\\
     \left(\lim_{\theta\to 0}\frac{1-\cos\theta}{\theta^2}\right)\left(1+\lim_{\theta\to 0}\cos\theta\right)&=1\nonumber\\
     \left(\lim_{\theta\to 0}\frac{1-\cos\theta}{\theta^2}\right)\left(1+1\right)&=1\nonumber\\
     \left(\lim_{\theta\to 0}\frac{1-\cos\theta}{\theta^2}\right)2&=1\nonumber\\
     \lim_{\theta\to 0}\frac{1-\cos\theta}{\theta^2}&=\frac{1}{2}\nonumber\\
    \end{align}
   \subsubsection{本証明}
    \begin{align}
     \dv{\sin x}{x}&=\lim_{h\to 0}\frac{\sin\left(x+h\right)-\sin x}{h}\nonumber\\
     &=\lim_{h\to 0}\frac{\sin x\cos h +\cos x\sin h-\sin x}{h}\nonumber\\
     &=\lim_{h\to 0}\frac{\sin x\left(\cos h-1\right) +\cos x\sin h}{h}\nonumber\\
     &=\lim_{h\to 0}\sin x\frac{\cos h-1}{h} +\cos x\frac{\sin h}{h}\nonumber\\
     &=\lim_{h\to 0}h\frac{\cos h-1}{h^2}\sin x +\frac{\sin h}{h}\cos x\nonumber\\
     &=\left(\lim_{h\to 0}h\right)\left(\lim_{h\to 0}\frac{\cos h-1}{h^2}\right)\sin x +\left(\lim_{h\to 0}\frac{\sin h}{h}\right)\cos x\nonumber\\
     &=0\left(-\frac{1}{2}\right)\sin x +1\cos x\nonumber\\
     &=\cos x
    \end{align}
  \subsection{$\cos$の微分}
   \begin{align}
    \dv{\cos x}{x}&=\lim_{h\to 0}\frac{\cos\left(x+h\right)-\cos x}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{\cos x\cos h-\sin x\sin h-\cos x}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{\cos x\left(\cos h - 1\right)-\sin x\sin h}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\cos x\frac{\cos h - 1}{h}-\sin x\frac{\sin h}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}h\frac{\cos h - 1}{h^2}\cos x-\frac{\sin h}{h}\sin x\nonumber\\
    &=\left(\lim_{h\to 0}h\right)\left(\lim_{h\to 0}\frac{\cos h - 1}{h^2}\right)\cos x-\left(\lim_{h\to 0}\frac{\sin h}{h}\right)\sin x\nonumber\\
    &=0\frac{1}{2}\cos x-1\sin x\nonumber\\
    &=-\sin x
   \end{align}
  \subsection{和の微分}
   \begin{align}
    \dv{\left(f\left(x\right)+g\left(x\right)\right)}{x}&=\lim_{h\to 0}\frac{\left(f\left(x+h\right)+g\left(x+h\right)\right)-\left(f\left(x\right)+g\left(x\right)\right)}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)+g\left(x+h\right)-f\left(x\right)-g\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)+g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}+\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\left(\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}\right)+\left(\lim_{h\to 0}\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}\right)\nonumber\\
    &=\dv{f\left(x\right)}{x}+\dv{g\left(x\right)}{x}
   \end{align}
  \subsection{積の微分}
   \begin{align}
    \dv{f\left(x\right)g\left(x\right)}{x}&=\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)g\left(x+h\right)-f\left(x\right)g\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{\left(f\left(x+h\right)-f\left(x\right)+f\left(x\right)\right)\left(g\left(x+h\right)-g\left(x\right)+g\left(x\right)\right)-f\left(x\right)g\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{\left(h\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}+f\left(x\right)\right)\left(h\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}+g\left(x\right)\right)-f\left(x\right)g\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{h\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}h\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}+h\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}g\left(x\right)+f\left(x\right)h\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}+f\left(x\right)g\left(x\right)-f\left(x\right)g\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}\frac{h\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}h\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}+h\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}g\left(x\right)+f\left(x\right)h\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}}{h}\nonumber\\
    &=\lim_{h\to 0}h\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}+\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}g\left(x\right)+f\left(x\right)\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}\nonumber\\
    &=\left(\lim_{h\to 0}h\right)\left(\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}\right)\left(\lim_{h\to 0}\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}\right)+\left(\lim_{h\to 0}\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}\right)g\left(x\right)+f\left(x\right)\left(\lim_{h\to 0}\frac{g\left(x+h\right)-g\left(x\right)}{h}\right)\nonumber\\
    &=0\dv{f\left(x\right)}{x}\dv{g\left(x\right)}{x}+\dv{f\left(x\right)}{x}g\left(x\right)+f\left(x\right)\dv{g\left(x\right)}{x}\nonumber\\
    &=\dv{f\left(x\right)}{x}g\left(x\right)+f\left(x\right)\dv{g\left(x\right)}{x}
   \end{align}
  \subsection{累乗の微分}
   \subsubsection{正の整数乗の微分}
    \begin{align}
     \forall n\in\mathbb{N},\dv{x^n}{x}=nx^{n-1}
    \end{align}
    数学的帰納法により証明する．
    $n=1$のとき，
    \begin{align}
     \dv{x}{x}=1
    \end{align}
    が成り立つ．
    \begin{align}
     \dv{x^n}{x}=nx^{n-1}
    \end{align}
    のとき，
    \begin{align}
     \dv{x^{n+1}}{x}&=\dv{xx^n}{x}\nonumber\\
     &=\dv{x}{x}x^n+x\dv{x^n}{x}\nonumber\\
     &=x^n+xnx^{n-1}\nonumber\\
     &=x^n+nx^n\nonumber\\
     &=\left(n+1\right)x^n
    \end{align}
    よって成り立つ．
   \subsubsection{負の整数乗の微分}
    \begin{align}
     \forall n\in\mathbb{N},\dv{x^{-n}}{x}=-nx^{-n-1}
    \end{align}
    数学的帰納法により証明する．
    $n=1$のとき，
    \begin{align}
     \dv{x^{-1}}{x}&=\dv{\frac{1}{x}}{x}\nonumber\\
     &=-\frac{1}{x^2}\nonumber\\
     &=-x^{-2}
    \end{align}
    が成り立つ．
    \begin{align}
     \dv{x^{-n}}{x}=-nx^{-n-1}
    \end{align}
    のとき，
    \begin{align}
     \dv{x^{-n-1}}{x}&=\dv{x^{-1}x^{-n}}{x}\nonumber\\
     &=\dv{x^{-1}}{x}x^{-n}+x^{-1}\dv{x^{-n}}{x}\nonumber\\
     &=-x^{-2}x^{-n}+x^{-1}\left(-nx^{-n-1}\right)\nonumber\\
     &=-x^{-n-2}-nx^{-n-2}\nonumber\\
     &=\left(-n-1\right)x^{-n-2}
    \end{align}
    よって成り立つ．
  \subsection{逆関数の微分}
  \subsection{合成関数の微分}
  \subsection{商の微分}
 \section{積分}
\end{document}

